\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Cet exercice porte sur les bases de données. Une entreprise vend en
ligne des vélos électriques. Afin de gérer le stock des vélos
disponibles à la vente, le gestionnaire du site a créé une base de
données contenant les quatre relations du schéma relationnel ci-dessous.

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{exo100_schema.png}
\end{center}

Dans le schéma relationnel précédent, un attribut souligné indique qu'il
s'agit d'une clé primaire. Un attribut précédé du symbole \# indique
qu'il s'agit d'une clé étrangère et la flèche associée indique
l'attribut référencé. Ainsi, par exemple, l'attribut idFabricant de la
relation ModeleVelo est une clé étrangère qui fait référence à
l'attribut idFabricant de la relation Fabricant.

Dans la suite, les mots clés suivants du langage SQL pourront être
utilisés dans les requêtes : \texttt{SELECT}, \texttt{FROM},
\texttt{WHERE}, \texttt{JOIN}, \texttt{ON}, \texttt{DELETE},
\texttt{UPDATE}, \texttt{SET}, \texttt{INSERT}, \texttt{AND},
\texttt{OR}.

Les fonctions d'agrégation \texttt{MIN(att)}, \texttt{MAX(att)} et
\texttt{COUNT(att)} renvoient respectivement la plus petite valeur, la
plus grande valeur et le nombre d'enregistrements de l'attribut att pour
les enregistrements sélectionnés. Ainsi la requête
\texttt{SELECT\ MAX(totalCde)\ FROM\ Commande} renvoie la plus grande
valeur de l'attribut totalCde de la table Commande.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Quand l'entreprise vend le dernier exemplaire en stock d'un modèle,
  l'attribut Stock de la table ModeleVelo du modèle correspondant doit
  être mis à jour pour contenir la valeur 0. L'entreprise vient de
  vendre le dernier exemplaire en stock du modèle `Bovelo'. Compléter la
  requête SQL suivante afin de mettre à jour la relation ModeleVelo :
  \texttt{UPDATE\ ...\ SET\ ...\ WHERE\ ...;}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\item Ravel, un nouveau fabricant, a livré à l'entreprise 10 vélos du modèle
  `Bovelo'. Parmi les cinq requêtes numérotées ci-dessous, en
  sélectionner deux qui permettent d'intégrer cette nouvelle information
  et indiquer l'ordre dans lequel elles doivent être saisies.

  \begin{itemize}
  \item \textbf{Requête 1} :
    
    \texttt{UPDATE\ ModeleVelo\ SET\ quantite=10\ WHERE\ nomModele=\textquotesingle{}Bovelo\textquotesingle{};}
    
  \item \textbf{Requête 2} :
    
    \texttt{INSERT\ INTO\ ModeleVelo\ VALUES\ (6298,\ \textquotesingle{}Bovelo\textquotesingle{},\ 3127,\ 10,\ 1990);}
    
  \item  \textbf{Requête 3} :
    
    \texttt{UPDATE\ ModeleVelo\ SET\ quantite=10}

     \texttt{~~~~~~  WHERE\ nomModele=\textquotesingle{}Bovelo\textquotesingle{}\ AND\ nomFabricant=\textquotesingle{}Ravel\textquotesingle{};}
    
   \item \textbf{Requête 4} :
    
    \texttt{INSERT\ INTO\ Fabricant\ VALUES\ (3127,\ \textquotesingle{}Ravel\textquotesingle{},\ \textquotesingle{}89\ cours\ de\ Vincennes,\ 75020\ Paris\textquotesingle{});}
    
   \item \textbf{Requête 5} :
    
    \texttt{UPDATE\ ModeleVelo\ SET\ quantite=10\ WHERE\ idFabricant=3127;}
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Écrire des requêtes SQL permettant d'obtenir les informations
  suivantes :

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \tightlist
  \item les noms des modèles en rupture de stock et l'identifiant de leur fabricant respectif ;
  \item le nombre de commandes passées depuis le '2022-01-01' inclus.
    On précise que le type DATE permet de représenter une date par une
    chaîne de caractère au format 'AAAA-MM-JJ' et que ces dates peuvent
    être comparées à l’aide des opérateurs usuels (=, !=, >, <, <=, >=);
  \item les noms des fabricants dont le stock de vélos est strictement positif.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Que permet d'obtenir la requête SQL suivante ?


\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{    SELECT DISTINCT Client.nom FROM Client }
\NormalTok{       JOIN Commande ON Client.idClient }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Commande.idClient }
\NormalTok{       JOIN ModeleVelo ON ModeleVelo.idModele }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Commande.idModele }
\NormalTok{       WHERE ModeleVelo.nomModele }\OperatorTok{=} \StringTok{'Bovelo'}\OperatorTok{;}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\end{enumerate}
